\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[margin=1.5cm,top=0cm]{geometry}

% Exigencias do formato:
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathptmx}
\pagenumbering{gobble}% Remove page numbers (and reset to 1)

\fontsize{12}{14}
\selectfont

% Citacoes extrapolam a margem, por algum motivo.
\thispagestyle{plain}
\newcommand\spacecite{\penalty700\ \cite}

\begin{document}


\title{GPGPU Oblivious N-body}

\author{Vinícius Herbstrith (bolsista), Lucas Mello Schnorr (orientador) \\
Instituto de Informática -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul}
\date{}

\maketitle

%\review{Contexto}

Simulações n-body são simulações de um sistema de partículas sobre a influência das forças físicas externas e forças geradas pelas outras partículas do mesmo sistema. Simulações N-body são largamente aplicadas em astrofísica, fisica de plasma e dinâmica molecular.
A simulação ocorre em intervalos de tempo onde, para cada intervalo e para cada partícula, é calculada a força resultante que uma partícula  sofre devido a interação com as outras. Devido a necessidade de calcular a força entre todos os pares de corpos a cada intervalo de tempo, temos uma complexidade O($N^2$). 

A simulação através da força bruta, comparando todos os corpos entre si, pode ser otimizada fazendo-se uso da paralelização. Por não existirem
barreiras ou depndência de dados, seria possível calcular cada corpo em paralelo, reduzindo a complexidade de tempo para O(N).
Ainda sim, mesmo que o problema seja trivialmente paralelo, o número de corpos usados em simulações atinge a ordens de trilhões, fazendo que otimizações na paralelização sejam de grande interesse.

GPUs apresentam uma arquitetura many-core de alto desempenho que possibilitam uma alta taxa de computação e produtividade. Para se tirar proveito deste alto desempenho, os algoritmos geralmente precisam ser reformulados levando em conta as peculiaridades da GPU. Uma proposta de algoritmo para simulação n-body é apresentada no livro GPU gems 3, onde os autores extrairam um excelente desempenho da gpu.

Uma algoritmo visando a otimização do processamento e da paralelização foi proposta por Pablo Halpem em sua palestra na CppCon 2014.Para cada interação entre particulas, é calculada a força resultante da interação e aplica-se o valor resultante em um particulas e o negativo do valor resultante à outra de acordo com a terceira lei de Newton. Desta forma, é possível reduzir pela metade o número de interações, atingindo uma complexidade de O(N). No entanto, este algoritmo apresenta condições de corrida o que torna a sua paralelização não mais trivial. O autor propõe uma paralelização fazendo uso de recursão para evitar as condições de corrida.


O objetivo deste trabalho é a implementação deste algoritmo em uma GPU, combinando a otimização e a capacidade do paralelismo massivo da GPGPU. O desafio é circundar o problema de condições de corrida do algoritmo, que não pode ser através da recursão, que apresenta um baixo desempenho em um ambiente GPGPU. O algoritmo proposto é ataca o problema de uma forma bottom-up, começando a partir do que seriam as folhas de uma árvore recursiva. Foi necessário a adição de um esquema Mestre-escravo para fazer o controle das condições de corrida, tendo em vista que a inconsistência ocorre quando dois nós de níveis diferentes da árvore recursiva são processados em paralelo.

A análise de desempenho do algoritmo foi feita com um conjunto de corpos gerados aleatoriamente. A máquina
usada para os testes possui processador Intel i7-4770 CPU (3.40GHz),
8GiB DIMM DDR3(1.6GHz) e uma GPU NVIDIA GTX 760 (1152 cuda cores, 980Mhz). Como base de comparação, usamos o algoritmo n-body do livro GPU Gems 3 com os mesmos parâmetros de entrada. Para diferentes tamanhos de entrada, foram feitas 15 execuções de forma se obter uma amostra significativa. Comparando os tempos, tivemos um resultado até 6 vezes mais lento com a nossa proposta. O baixo desempenho se da por conta do uso de Mutex para realizar o controle mestre-escravo, um mecanismo que acaba sendo muito custoso no ambiente GPGPU, custo este mais alto que o processamento reduzido dos cálculos.  

Mesmo com este resultado negativo, o algoritmo é promissor. Acreditamos que uma implementação em um ambiente em cluster possa tirar um maior proveito das melhorias do algoritmo, sem ser penalizado fortemente pela condição de corrida, onde podemos ter um esquema mestre-escravos para um melhor controle da condição de corrida.


\medskip
%\bibliographystyle{unsrt}%Used BibTeX style is unsrt
%\bibliography{ref}

\end{document}